\section{Numerische Quadratur}

\subsection{Numerische Quadratur}
\begin{definition}[Definition I.1]
Eine Quadraturformel hat die allgemeine Form
\begin{displaymath}
	Q_{a}^{b}(f):=\sum_{i=0}^{n}w_{i}\cdot f(x_{i})
\end{displaymath}
Dabei bezeichnet man die $w_{i}$ als Gewichte und die $x_{i}$ als Stützstellen.
\end{definition}
\begin{remark} Man fordert:
	\begin{enumerate}
		\item $x_{i} \in [a,b]$
		\item $x_{i}\not = x_{j}$
		\item $\sum_{i=0}^{n}w_{i}=(b-a)$
		\item $w_{i} > 0$
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{definition}
	[Definition I.2] Exaktheitsgrad
	\\
	Man nennt eine Quadraturformel exakt vom Grad m, falls
	\begin{displaymath}
		Q_{a}^{b}(p) = \int_{a}^{b} P(x) dx\quad p\in \mathcal{P}_{m}([a,b])
	\end{displaymath}
\end{definition}

\begin{theorem}
[Satz I.1] Fehlerabschätzung
	\begin{enumerate}
		\item Sei $Q_{a}^{b}$ eine Quadraturformel vom Exaktheitsgrad $m$, so gilt $|Q_{a}^{b}(f)-\int_{a}^{b}f(x) dx|\leq 
		C\cdot (b-a)^{m+2}\cdot ||f^{m+1}||_{\infty,[a,b]}$, für alle $f\in C^{m+1}([a,b])$
		\item Sei $Q_{N}$ eine summierte Quadraturformel vom Exaktheitsgrad $m$, so gilt $|Q_{N}(f)-\int_{a}^{b}f(x)dx|\leq
		C\cdot (b-a)\max_{k=1,\ldots,N}(a_{k}-a_{k-1})^{m+1}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}
	[Definition I.3] Summierte Quadraturformel
	\\
	Sei $J={a=a_{0}<a_{1}<\ldots <a_{n}=b}$ eine Zerlegung des Intervalls $[a,b]$. 
	Dann nennt man $Q_{N}(f)=\sum_{k=0}^{N-1}Q_{a_{k}}^{a_{k+1}}(f)$ eine summierte Quadraturformel.
	
\end{definition}
\begin{definition}
[Definition I.4] Substittutionsregel
\\
Sei $Q_{a}^{b}$ eine gegebene QF mit Knoten $x_{i}$ und Gewichten $w_{i}$. Dann definiert die Substitutionsregel
$\hat w_{i}=w_{i}\cdot\frac{\hat b-\hat a)}{b-a}$ und $\hat x_{i}=\hat a+\frac{\hat b - \hat a}{b-a}\cdot(x_{i}-a)$
die transformierte QF.
\end{definition}
\begin{theorem}
[Satz I.2] Sei $Q_{a}^{b}$ exakt vom Grad $m$, so ist die transformierte QF ebenfalls exakt vom Grad $m$.
\end{theorem}
\subsection{Newton-Cotes Formeln}

Die Newton-Cotes Formeln werden bezüglich $[0, 1]$ tabelliert und die Knoten sind äquidistant.

\begin{definition}[Definition I.5] Newton-Cotes Formeln. Die Knoten sind definiert durch

	\begin{tabular}{ l c c c c }
		i) & $x_i = \frac{i}{n}$ & $i=0...n$ & $n \ge 1$ & (geschlossen) \\
		ii) & $x_i = \frac{i+1}{n+2}$ & $i=0...n$ & $n \ge 0$ & (offen) \\
	\end{tabular}
	
	In beiden Fällen sind die Gewichte definiert durch
	
	$$w_i = \int^1_0\!L_i(x) \,dx$$	
	
	wobei $L_i$ das Lagrange Interpolationspolynom zu den Knoten $x_i$ ist.
	
	$$L_i(x) = \prod_{j=0, j \ne i}^n \frac{x-x_i}{x_i-x_j}$$
\end{definition}

\begin{example} Simpson-Regel: $n=2$, geschlossen.

	$$x_0 = 0$$ 
	$$x_1 = 0.5$$
	$$x_2 = 1$$
	
	$$w_0 = \int_0^1\!\frac{(x-\frac{1}{2})(x-1)}{(0-\frac{1}{2})(0-1)}\,dx = \frac{1}{6}$$ 
	$$w_1 = \int_0^1\!\frac{(x-0)(x-1)}{(\frac{1}{2}-0)(\frac{1}{2}-1)}\,dx = \frac{2}{3}$$ 
	$$w_2 = \frac{1}{6}$$
	
\end{example}

\begin{theorem}[Satz I.3]
	Exaktheitsgrad
	
	\begin{itemize}
		\item[a)] Seien die Knoten $x_i, i = 0, .., n$ gegeben und definiert man die die Gewichte als $w_i = \int^1_0\!L_i(x) \,dx$, so ist der Exaktheitsgrad $m \ge n$.
		\item[b)] Jede andere Wahl der Gewichte führt auf $m < n$.
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Satz I.4]
	Die Newton-Cotes-Formeln sind exakt vom Grad $m = n + (n+1)\%2$
\end{theorem}

\begin{remark}
In der Praxis werden die NC-Formeln nur bis $n\leq 6$ verwednet. Ab $n=8$ kann es zu negativen Gewichten kommen.
\end{remark}
	
	
\subsection{Gaußquadratur}

Bei den Newton-Cotes-Formeln sind die Knoten äquidistant verteilt. \emph{Frage:} Wie erhält man positive Gewichte? Wie erhält man für $n$ fest ein maximales $m$?

\begin{theorem}[Satz I.5] Maximale Exaktheit. Es gibt keine Quadraturformeln, die mit $n+1$ Knoten alle Polynome vom Grad $m = 2(n+1)$ exakt integrieren.\end{theorem} 	

\emph{Frage:} Gibt es eine Quadraturformel mit $n+1$ Knoten, die exakt vom Grad $2n+1$ ist?

\begin{definition}[Definition I.6] Die Legendre-Polynome $P_n \in \mathcal{P}_n ([-1,1])$ sind definiert als 
$$P_n(x) = \frac{(-1)^n}{2^n n!} \frac{d^n}{dx^n} (1-x^2)^n$$
\end{definition}

\begin{theorem}[Satz I.6] Eigenschaften der $P_n$
	\begin{itemize}
		\item[a)] alle Nullstellen von $P_n$ sind reell, verschieden und liegen in dem offenen Intervall $(-1, 1)$
		\item[b)] die Polynome erfüllen die Orthogonalitätsbedingung 
				$$\int_{-1}^1\!P_i(x) P_j(x)\,dx = 0\,\forall i \ne j$$
		\item[c)] $\{P_0, ..., P_n\}$ bilden eine Basis des $\mathcal{P}_n$
		\item[d)] 3-Term-Rekursion:
		$$P_{n+1}(x) = \frac{2n+1}{n+1} x P_n(x) - \frac{n}{n+1} P_{n-1}(x)$$
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{definition}[Definition I.7] Gauß-Quadratur. Die Knoten $x_i$, $i=0,...,n$ der Gaußquadratur auf $[-1, 1]$ sind die paarweise verschiedenen Nullstellen des Legendre-Polynoms $P_{n+1}$. Die Gewichte sind definiert als 
	$$w_i = \int^1_{-1}\!L_i(x) \,dx$$	
	$$L_i(x) = \prod_{j=0, j \ne i}^n \frac{x-x_i}{x_i-x_j}$$
\end{definition}


\begin{theorem}[Satz I.7] Exaktheitsgrad der Gaußquadratur. Die Gaußquadraturformel mit n+1 Knoten ist exakt mit $m = 2n+1$
\end{theorem}

\begin{remark}$w_i > 0$\end{remark}
\begin{remark}Bei analytischen Funktionen erhält man mit Gaußquadraturformeln einen exponentiellen Fehlerabfall bezüglich n.\end{remark}

\subsection{Adaptive Quadraturformeln}

Beobachtung: Die Verwendung von summierten Quadraturformeln mit äquidistanten Knoten (der Teilintervalle) ist numerisch ineffizient für Funktionen, die ihr Verhalten stark ändern.

\emph{Idee:} verwende lokal unterschiedliche Teilintervallslängen. Umsetzung erfolgt über lokale Abschätzung des Fehlers. Technische Realisierung: Berechne in Abhängigkeit der gewählten Quadraturformel durch Extrapolation einen verbesserten Wert.

\begin{remark}
	In der Vorlesung beschränken wir uns auf die Herleitung der adaptiven Trapezregel. In der Praxis verwendet man den adaptiven Simpson ($\rightarrow$ quad Matlab)
\end{remark}

Bezeichne 

$$h = b - a$$
$$T(h) = Q_a^b(f)$$
$$T(\frac{h}{2}) = Q_a^{a+\frac{h}{2}}(f) + Q_{a+\frac{h}{2}}^b(f)$$
$$Q(h):= \text{extrapolierter Wert}$$

Grundstruktur eines adaptiven Quadraturalgorithmus:

\begin{algorithm}
	\caption{adapt($f$,$a$,$b$,$TOL$,$LMIN$)}
	\begin{algorithmic}
		\STATE Berechne $T(h),T(\frac{h}{2}),Q(h)$
		\IF{$|Q(h)-T(\frac{h}{2})|\leq TOL$}
			\STATE return $Q(h)$
		\ELSIF{$(b-a)\leq LMIN$}
			\STATE warning: Minimale Intervalllänge wird unterschritten
			\STATE return $Q(h)$
		\ELSE
			\STATE $I$=adapt($f$,$a$,$\frac{a+b}{2}$,$\frac{TOL}{2}$,$LMIN$)+ adapt($f$,$\frac{a+b}{2}$,$b$,$\frac{TOL}{2}$,$LMIN$)
			\STATE return $I$
		\ENDIF
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\emph{Frage:} Wie erhält man die Extrapolation $Q(h)$?

\begin{theorem}
[Satz I.8] Abgeschnittene Euler-Maclaurin Summenformel
\\
	Sei $f\in C^{3}([a,b])$, so gilt
	\begin{enumerate}
		\item $E(h):=\int_{a}^{b}f(x)dx - T(h)=-\frac{1}{12}\cdot h^{2}\cdot \int_{a}^{b}f^{(2)}(x)dx$
		\item $E(\frac{h}{2}):=\int_{a}^{b}f(x)dx - T(\frac{h}{2})=-\frac{1}{48}\cdot h^{2}\cdot\int_{a}^{b}f^{(2)}(x)dx$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
	Wir schreiben $O(h^{l})$ für den Ausdruck $A(h,g)$, falls $|A(h,g)|\leq C(g)\cdot h^{l}\quad 0<h\leq h_{0}$
\end{remark}

Der Satz I.8 liefert eine Möglichkeit $Q(h)$ zu berechnen. Es gilt: 
$$\int_{a}^{b}f(x)dx =T(h)-\frac{1}{12}\cdot h^{2} \int_{a}^{b}f^{(2)}(x)dx + O(h^{3})$$
$$4\cdot \int_{a}^{b}f(x)dx=4\cdot T(\frac{h}{2})-\frac{1}{12}\cdot h^{2}\int_{a}^{b}f^{(2)}(x)dx + O(h^{3})$$
$$3\cdot \int_{a}^{b}f(x)dx=4\cdot T(\frac{h}{2})-T(h)+O(h^{3})$$
Definiere $Q(h):=\frac{1}{3}(4\cdot T(\frac{h}{2})-T(h))$
Damit ist $Q(h)$ eine verbesserte Approximation durch die Elimination des führenden Fehlerterms $h^{2}$.

\subsection{Romberg-Quadratur}
Idee: Um die Approximation zu verbessern wird eine einfache Basisintegration mit Extrapolationstechniken kombiniert.
\begin{remark}
	Die Romberg-Quadratur wird meist mit der Trapezregel verwendet
\end{remark}

\begin{theorem}
	[Satz I.9] Euler-MacLaurin'sche Summenformel
	\\
	Es sei $f\in C^{2m+2}([0,1])$, so gilt:
	$$\int_{0}^{1}f(x)dx=\frac{1}{2}f(0)+\frac{1}{2}f(1)+\sum_{k=1}^{m}(\frac{B_{2k}}{2k!}\cdot (f^{(2k+1)}(0)-f^{(2k+1)}(1))) 
	- \frac{B_{2m+2}}{(2m+1)!}\cdot f^{(2m+2)}(\xi) \quad 0<\xi<1$$
	mit $B_{2k}$ sind die Bernoulli-Zahlen
\end{theorem}

\begin{corollary}
	[Korollar I.10]
	Für die summierte Trapezregel gilt:
	$$T_{f}(h)=\int_{a}^{b}f(x)dx+\sum_{k=1}^{m}\tau_{k}\cdot h^{2k}+R_{m}(h)$$
\end{corollary}

\begin{definition}
	[Definition I.11] Romberg-Quadratur
	\\
	Man bestimmt das Interpolationspolynom $\Pi_{h}$ durch die Punkte $(h_{i}^{2},T_{f}(h_{i}))$ mit $i=0,\ldots,n$ und man wertet
	$\Pi_{h}$ an der Stelle $x=0$  aus. $\Pi_{h}(0)$ ist die Approximation für $\int_{a}^{b}f(x)dx$. In der Praxis wählt man:
	\begin{description}
		\item[Romberg-Folge] $h_{i}=\frac{1}{2}h_{i-1}=\frac{b-a}{2^{i}}$
		\item[Bulirsch-Folge] $h_{i}=\frac{b-a}{n_{i}}\cdot h_{0}$  mit $n_{i}=
		\begin{cases}
			2^{k+1}&i=2k+1,k=0,\ldots\\
			3\cdot 2^{k}&i=2k,k=1,\ldots\\
			1 & i=0	
		\end{cases}$
	\end{description}
	Die Rekursionsformel für das Interpolationstableau lautet
	$$T_{i,0}=T(h_{i})$$
	$$T_{i,j}=T_{i,j-1}+\frac{T_{i,j-1}-T_{i-1,j-1}}{\left(\frac{h_{i-j}}{h_{i}}\right)^{2}-1}$$
\end{definition}

\begin{theorem}
	[Satz I.12] Fehlerabnahme der Romberg-Quadratur
	\\
	In der $k$-Spalte des Interpolationstableau
	\begin{description}
		\item[Rhombergfolge:] $\left(\frac{1}{2}\right)^{2(k+1)}$
		\item[Bulirschfolge:] $\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\right)^{2(k+1)}$
	\end{description}
	Allgemein:
	$$|T_{i,j}-\int_{a}^{b}f(x)dx| \leq C_{j}\cdot h_{i}^{2}\cdot \ldots \cdot h_{i+j}^{2}$$
\end{theorem}

\begin{remark}
Wenn eine Funktion nicht oft stetig differenzierbar ist, dann ist die Romberg-Quadratur ungeeignet und man sollte die Simpsonsummenformel verwenden.
\end{remark}
